**978. – Colutea arborescens** L. – Arbrisseau de 2-3 mètres, non épineux, dressé, à jeunes rameaux et feuilles finement pubescents ; feuilles imparipennées, à 3-5 paires de folioles obovales ou obcordées, entières ; stipules libres, lancéolées ; fleurs jaunes, grandes (2 cm), penchées, 2-6 en petites grappes axillaires, pédonculées, plus courtes que la feuille ; //calice pubescent, court, en cloche, à 5 dents inégales, triangulaires, 3 fois plus courtes que le tube ; //étendard orbiculaire, redressé ; ailes plus courtes que la carène tronquée au sommet ; étamines diadelphes ; stigmate latéral ; //gousses //de 4-5 cm sur 2-3, //pendantes, très renflées en grande vessie membraneuse, ovale, veinée, glabre, stipitée. //
Varie à taille inférieure à 1 mètre, feuilles à 2-3 paires de folioles petites, ailes courtes, égalant seulement les trois quarts de la carène (C. breyialata Lange).
Côteaux calcaires de l'Est et du Midi, de la Lorraine aux Pyrénées orientales ; rare dans le Centre. Souvent cultivé et çà et là subspontané. – Europe centrale et méridionale ; Asie occidentale ; Algérie. = Mai-juillet.